石琪：《三夫》香港人魚性上癮

陳果編導（林紀陶合編）的三級新作《三夫》，自從去年十一月作為「香港亞洲電影節」閉幕電影放映以來，就大受談論。此片入選去年東京國際電影節競賽項目，提名台灣金馬獎，獲香港電影評論學會幾項大獎，最近又參加香港國際電影節，還得到將於下月中旬揭曉的香港電影金像獎多項提名，女主角曾美慧孜是影后獎大熱門。

近年很少港產片像《三夫》那樣，公映前幾個月便引人注目。焦點當然是大膽色情變態，但與一般鹹片不同，被不少評介者稱為具有象徵香港的微妙喻意。無論如何，這是陳果特別用心傾力、自由發揮的代表作之一，亦是華語片中刻劃性愛特別「離譜」的奇片。此片有何象徵？是否淫亂放肆，過於「重口味」？各花入各眼，當然有人喜歡有人厭惡，可以肯定的是，曾美慧孜演得非常突出。

《三夫》最有香港特色之處，是拍攝水上人家和岸上公屋，主要是船家艇戶，周遊港九新界海邊，後段則到了大嶼山大澳水鄉。那些海上漂浮情景很有風味，亦反映了基層「粗俗」民眾的生活狀況，跟現代化國際化大都會那面差別很大。

此片當然亦與香港原是漁港的歷史有密切關係。至於有些評介指稱女主角代表「香港人的悲哀」，我沒有這種觀感。或許，香港被清朝割讓，成為英國殖民地，然後歸於中華人民共和國，好像賣來賣去，有幾個「丈夫」和「老豆」吧。但香港人等於性慾極強的儍妹？我實在無法認同。

何況香港是福地，不斷吸引內地外地人到來，多數人安居樂業，並非被出賣被姦淫的娼妓。不過，總有人猛說香港可悲慘情，倒也證明香港言論自由。

陳果無疑常拍香港特殊處境， 1997 年成名作《香港製造》就涉及一些中港恩怨，《去年煙花特別多》以回歸後一群前華人英軍為主角，《三更２之餃子》的餃子是用內地偷運的胎盤製成，《那夜凌晨，我坐上旺角開往大埔的紅 VAN》據說暗示大亞灣核電廠出事，導致香港變成喪屍之城。但他亦愛拍妓女，《榴槤飄飄》和《香港有個荷里活》都拍內地女子來港做「雞」，分別由內地女星秦海璐和周迅主演。此外，他某些影片對「婦科」污物和厠所的特殊興趣，早有女觀眾認為難以忍受。

《三夫》是陳果「妓女三部曲」第三部，今次進一步出位不文，大搞荒淫和性變態，這方面顯然發揮他的個人興趣，多過香港象徵意味。此片亦使我想起日本今村昌平的《日本昆蟲記》和《鰻魚》。作為「性上癮」電影，這一部拍得淋漓盡致，如果確有政治暗喻的話，則牽強拉扯，並不貼切。

不管喜不喜歡，這是陳果本色之作，今次盡情炮製色情怪招，還在鬧市行駛的無頂貨車上做愛，出盡綽頭。女主角其實不似香港人，跟陳果上兩部妓女片同樣由內地女星演出，事實上，很難找到香港女星像曾美慧孜那麼放浪形骸，大解脫「瞓身去盡」，而且把儍儍痴痴、迷迷惘惘的神態做到很真，不似演戲，亦跟她本人大有分別。

片中其他人物也多數很入戲，陳湛文演「四眼仔」最有情義。

其實女主角好明顯係象徵香港喎，香港人就係鍾意俾人搞，直情有舖被強姦嘅癮，到最後想反抗但係都無能為力，因為已經比人控制住

上岸住公屋，好似有啲甜頭，比個機會你唔使做雞，但又唔習慣唔珍惜，落返海做雞

女主角弱智，就好似香港從來都係港豬，冇為自身打算嘅意識，咁大陸緊係搵你做雞賺錢啦

盧亭自古以來嚟自珠海，血濃於水，歷史因素，香港人注定係做雞

當然個故事係極cult極荒誕
但真係好高汁

套戲唔算好中意但睇到最尾好心寒
小妹肯肯定係香港化身囉，仲好中
石琪返歸

P.S.支持曾美慧孜拎最佳女主角

係雞係公廁
條女正就係人都排住隊想屌

香港本身資源豐富條件好
唔屌咪走寶？

海代表香港
疍家人更加係

比自己屋企人出賣利用圖利
吸引班嚟自陸上嘅粗鄙咸濕工程佬輪住屌
而佢地好似的確好有需求

明顯講緊香港嘅非悲慘

咁都無政治引喻 佢係戲院哂左一百分鐘

有啲鏡頭係拍得幾靚
不過真係好重口味
有晒心理准備都頂唔順

但香港人等於性慾極強的儍妹？我實在無法認同。

我認同喎